### 003 城市的十四个区域。

第一个区域是卡佩纳门（Porta Capena），从古老的塞维利亚门一直延伸到奥雷利安墙（Aurelian Wall）或阿皮亚门（Porta Appia）（即今天的圣塞巴斯蒂亚诺门（San Sebastiano））。它与阿皮亚街和拉丁街相交，向市中心延伸至科埃利乌斯（Coelius）。谷中有著名的埃格利娅河谷，谷中有小树林、卡梅内斯人的圣殿和著名的马尔斯神庙，附近有阿尔莫溪，地名词典强调，阿尔莫溪保留了赛比利神庙的记忆。在城墙的这一侧，阿皮亚大道上耸立着三座凯旋门，分别献给德鲁苏斯、维鲁斯和特拉扬。其中一座半毁的拱门如今仍矗立在塞巴斯蒂亚诺门（Porta S. Sebastiano）前。它被误认为是德鲁苏斯拱门。城墙的另一侧是马克森提乌斯马戏团和凯西莉亚-梅泰拉（Caecilia Metella）墓。在霍诺留时代，这两座建筑仍完好无损地矗立在那里，圆形广场是同类建筑中最后一座宏伟的建筑，可能已不再使用，而陵墓仍完整地覆盖着灰木，装饰着楣饰，与被改建成城堡的时代相去甚远。罗马异教徒和基督教徒的亡灵在这一地区并肩长眠，因为在阿皮亚大道的坟墓中间是通往圣卡利斯图斯墓地的入口，基督教曾长期将罗马淹没在地下三至五层中，直到君士坦丁的诏令将秘密完成的教会形式从黑暗的殉教者墓穴中唤醒，使其重见天日。早在六世纪，阿皮亚大道上的遗址就被称为卡塔昆巴斯教堂（ad Catacumbas）。罗马众多的希伯来人也在同一条街上的基督教地下墓穴附近建造了一座地下教堂。最后，Notitia 列出了塞维鲁和康茂德的温泉浴场，以及同一地区神秘的 Mutatorium Caesaris。

Coelimontium 是第二个地区。它包括整个科伊里亚山。Notitia》提到了那里的克劳狄乌斯神庙、Macellum Magnum、大市场、第五卫队驻地、Castra Peregrina（后世外国士兵的营地）、Caput Africae（一条在中世纪晚期仍被多次提及的街道）。

提图斯的圆形剧场（当时还不叫 Colisaeus）位于第三个区域 "伊希斯和塞拉皮斯"（Isis and Serapis）。亚历山大-塞维鲁（Alexander Severus）修建圆形剧场后不久，菲利浦（Philip）皇帝就在这里举行了最盛大的世俗运动会，庆祝罗马的千年庆典。在霍诺留时代，这座神奇的建筑仍在使用，它的所有柱子、像柱的装饰和所有座位都完好无损，我们的登记册上有 87 000 个座位。该地区因其最令人印象深刻的神庙而保留了伊希斯和塞拉皮斯的名称。但它的遗迹与这附近的莫内塔（Moneta）帝国造币厂建筑、Ludus Magnus 和 Dacicus（角斗士体操馆）、米塞纳姆（Misenum）海军士兵营地（Castra Misenatium）以及利维亚的 Porticus 一样少之又少。只有清单中列出的提图斯和特拉扬的温泉浴场仍在遗址中。这些宏伟的浴场是提图斯在尼禄金屋的一部分上修建的，特拉扬随后又继续修建了这些浴场，但现在还不能确定这些浴场在霍诺留时期是否还在使用，因为人们更愿意去戴克里先、君士坦丁和卡拉卡拉的浴场。不过，罗马人仍然可以欣赏华丽的房间，欣赏原处的拉奥孔群雕，欣赏精致的绘画，这些绘画为高高拱顶的走廊和大厅带来了一丝欢快的诗意，缓和了沉闷严肃的气氛。

与圆形剧场相邻的是第四区，它向罗马广场延伸，后面是帝国广场（Imperial Fora），穿过苏布拉（Subura）路就到了卡里内斯（Carines）。它的名字首先来自于圣殿路，然后来自于和平神殿；但目录中已不再提及维斯帕先的这座著名建筑，因为它在 240 年被闪电烧毁，现在仍是一片废墟。圆形剧场附近矗立着多米蒂安的喷泉--Meta Sudans，其圆锥形的砖砌核心至今仍屹立不倒；著名的泽诺多鲁斯巨像曾经献给尼禄，后被哈德良竖立在其伟大的罗马和维纳斯双神庙之下，如今仍屹立不倒。这座宏伟的建筑有着巨大的科林斯式圆柱和镀金的屋顶，至今仍是罗马最美丽的装饰品之一。总的来说，第四区的特点是沿圣殿路鳞次栉比地排列着许多宏伟的建筑，其中由马克森提乌斯建造但由君士坦丁祝圣的新大教堂（Basilica Nova）以其崭新的辉煌而闻名于世，其巨大的废墟长期以来被误认为是和平神殿的遗迹。目录中提到了朱庇特-斯塔托尔神庙、福斯蒂娜神庙、保罗大教堂、Forum Transitorium，其中供奉密涅瓦女神的大厅的美丽遗迹依然矗立； 此外，还有泰勒斯神庙、苏布拉街，甚至还有纪念霍拉提乌斯和他杀死的妹妹的提基鲁姆-索罗瑞姆（Tigillum Sororium），它位于塞普里乌斯河畔，罗马人仍然怀着崇敬的心情保存着它，就像帕拉丁山上的罗穆卢斯圣殿和阿汶丁河畔的埃涅阿斯神船一样。

从第五个地区开始，我们进入埃斯奎林山和维米纳利斯的部分地区。这里提到的有 Lacus Orphei，一个装饰着奥菲斯雕像的水库；Macellum Livianum，奥古斯都为满足人民的需要而建立的大型食品市场；亚历山大仙宫，亚历山大-塞维鲁建造的大型喷泉的宏伟正面； 第二护卫队的驻地，克劳狄乌斯的著名自由人帕拉斯的花园；赫拉克勒斯的苏兰神庙；卡斯特伦斯圆形剧场；维米尼斯校园；米涅瓦神庙和帕特里夏伊希斯圣殿。这一定是位于附近最美丽的街道帕特里西乌斯路（Vicus Patricius）上，诺瓦图斯浴场就位于这条街上，基督教罗马最初几个世纪的历史中曾提到过诺瓦图斯浴场。埃斯奎利纳、维米纳尔和基里纳尔的整个地区主要居住着贫民阶层，在后来的几个世纪里，皇帝们为他们提供了温泉浴场。目录中没有提到苏布拉河上方维米纳尔河畔的奥林匹亚斯巴登浴场，但殉难记录中却记载了圣劳伦提斯在此殉难。传说帕尼斯佩尔纳的圣劳伦斯教堂就建在那里。

罗马最后的温泉浴场位于第六区，即阿尔塔塞米塔（Alta Semita）；它的名字来源于一条街道，这条街道以从基里纳尔（Quirinal）通往诺曼坦门（Nomentan Gate）的方向命名。在奎里纳大街上，目录中还提到了古罗马议会大厦（Capitolium Antiquum）旁边古老而美丽的萨卢斯神庙和弗洛拉神庙。这是罗马第一座位于山顶的元老宫，已经归功于努马，即那座著名的神庙，其三重哈默斯河畔采尔是朱庇特、朱诺和密涅瓦的像柱。这座后来的塔尔佩元老宫的古代模型在五世纪时仍然屹立不倒，这是最引人注目的事实之一，我们对它的了解要归功于《记事本》。它还列出了现存的奎里努斯神庙；这是该城最美丽的圣殿之一，奥古斯都对其进行了华丽的修复。马蒂亚尔斯（Martialis）在一篇书信中称赞的基里努斯门廊无疑仍在使用；马穆鲁斯-韦图里乌斯（Mamurus Veturius）的铅制雕像似乎也保存在附近，这是罗马铁匠和古代盾牌艺术家的作品。它位于奎里努斯神庙和君士坦丁浴场之间。这些大浴场是异教时期罗马最后建造的，也是古代意义上的最后一座伟大建筑，帝国为造福人民而建造的一系列工程也随之结束。在霍诺留时代，著名的两座驯马师巨像矗立在浴场前，很久之后也是如此，但浴场本身的状况一定很差；也许是在 367 年针对在浴场旁边拥有宫殿的地方长官兰帕迪乌斯的叛乱中遭到破坏，这些浴场在 443 年由佩尔潘纳重建。

位于该地区维米纳尔河畔的戴克里先浴场更加宏伟壮观，是罗马规模最大的浴场，与卡拉卡拉浴场一样，也是最受欢迎的浴场。在霍诺留时代，这些浴场依然辉煌。即使在当时，基督徒们也对它们怀有虔诚的敬畏之心，因为戴克里先据说曾利用数千名基督徒囚犯来建造它们。这些建筑因其丰富的大理石和绘画装饰、美丽的门廊和充满音乐感的房间而备受推崇。据奥林匹奥多统计，在这些巴登浴室的房间里大约有 2400 把浴椅。

萨卢斯特的大花园也很有名，从奎里纳纳一直延伸到平西乌斯和萨拉里安门，是涅尔瓦和奥勒良皇帝最喜欢的住所，花园和巴登、神庙、马戏团和门廊组合在一起，美轮美奂。Notitia 还提到了它们；它们是霍诺留胜利五年后罗马被摧毁的第一批建筑。在这些花园的附近，有一个名为 "Malum Punicum "和所谓的 "Gens Flavia "的地方。这个地方的名字 "石榴 "可能取自一个图像或一棵树。多米提安曾在此居住，并为弗拉维亚王朝修建了一座神庙和一座陵墓。

正如萨卢斯特花园构成了第六区通往平西亚纳门的边界一样，禁卫城堡也标志着第六区通往萨拉拉门和诺门塔纳的尽头。古迹》中没有提到这个禁卫军的提比里营地，因为它已被君士坦丁摧毁。

从第七个区域开始，我们向深处走去，前往火星之地。这条路被称为 Via Lata（拉塔路），相当于今天 Corso 路的下半部分。Notitia 中提到了那里的凯旋门 Arcus Novus，它似乎就矗立在拉塔路与弗拉米尼路交汇的地方，是戴克里先建造的。该地区最美丽的装饰品是奥勒良位于基里纳尔山坡上的太阳神庙，这是一座巨大的东方华丽建筑，当时仍屹立在那里，但在六世纪时已被摧毁。下面是阿格里帕广场（Campus Agrippa），广场上装饰着大厅和花园。其他的门廊（Gypsiani 和 Constantini）、Forum Suarium、猪肉市场和花园（Horti Largiani）都表明，这座城市的低洼地带曾是一个热闹的人气中心。

在所有区域中最出色的罗马广场（Forum Romanum Magnum）--罗马历史的真正中心，无数的纪念碑、神庙、荣誉柱和雕像、凯旋门、演说台和大教堂生动地反映了帝国的伟大。

罗马的圣殿--朱庇特神庙被安置在元老宫上，《记事本》中并未提及元老宫的建筑，只是用 "Capitolium "一词对其进行了概括。元老宫因他而被称为黄金宫，中世纪仍在使用的 Aurea urbs 这一名称很可能就是借用了它的名称。它的屋顶覆盖着镀金的矿石瓦片，柱子的底座和柱头都镀了金，还装饰着镀金的雕塑和雕像。大门也是用镀金青铜制成的。克劳迪安似乎告诉我们，这座神庙在霍诺留时代仍然保存完好，而普罗科皮乌斯很快就会向我们证实这一点。不过，总的来说，这座罗马最令人揪心的元老宫在当时一定是一副荒凉冷落的样子，因为基督教已经从它的神庙和圣所中驱逐了一切崇拜。

如果我们沿着凯旋者的道路（Clivus Capitolinus）下到广场（我们在霍诺留时代就这样做了），就会发现那些保存完好的神庙，我们今天仍然可以看到它们的遗址：康考迪亚神庙、萨图努斯神庙、维斯帕先神庙和提图斯神庙。目录中提到了所有这些神庙；目录中还列出了罗马人民的黄金天才，即它的小教堂，以及君士坦丁的骑马雕像，这座雕像肯定在塞维鲁拱门上保存了很长时间。Milliarium Aureum（奥古斯都的金色里程碑）也被提及，并与罗马脐带区别开来。有三个演讲台被命名。最古老的讲台装饰着安提阿特斯人的鸟嘴，矗立在库里亚（Curia）对面，后来被凯撒大帝（Julius Caesar）移到了元老宫下面的西侧。奥古斯都随后在凯撒神庙前修建了伊利亚神庙（Rostra Iulia）。塞维鲁的拱门至今仍直立着，但在目录中没有提及，提比略的拱门也没有提及。

关于广场的记录中列出的其他建筑并没有穷尽其丰富性，但它们描述了最重要的建筑。首先提到的是元老院。这似乎指的是多米蒂安新建的元老院，离塞维鲁拱门不远，就像论坛的这一侧在很长一段时间内都保持着活力一样。也许当时帕拉丁山坡上的尤利亚府邸（Curia Iulia）还在；《记事本》中没有提到它，但由于后者列出了第十个地区（帕拉丁山）的旧府邸（Curia Vetus），因此可以正确地认为它指的是尤利乌斯-凯撒的府邸，并将其与新府邸或元老院区分开来。在 S. Martina 发现的碑文中提到了弗拉维安努斯（Flavianus）建造的元老院秘书处，省长埃皮法尼乌斯（Epifanius）对其进行了修复。因此，这座元老院建筑在霍诺留时期似乎还在使用。

著名的雅努斯-杰米努斯神庙也位于同一地区。Notitia》没有提到它，但普罗科皮乌斯（Procopius）详细提到了它，我们会在中世纪发现它的踪迹，即 "Templum Fatale"。Notitia 在这一页中还提到了位于 Clivus Argentarius（今天的 Salita di Marforio）上的 Argentaria 大教堂，但没有提到该地区的 Aemilius Paulus 大教堂，因为它被列入了邻近的第四区。装饰着弗里吉亚大理石圆柱的辉煌的埃米利阿斯建筑位于今天的圣阿德里亚诺教堂区域，而论坛的另一侧是尤利亚大教堂，其位置现已被发掘工作证实。在南侧，目录中列出了朱加利乌斯宫（Vicus Jugarius）、圣母祭坛（Graecostadium）、尤利亚大教堂（Basilica Iulia）、蓖麻人神庙（Temple of the Castors）和灶神圣殿（Sanctuary of Vesta）。由此可见，在奥诺留时代，论坛的古老辉煌依然存在，但其残存的政治生活已转移到塞维鲁拱门附近。

人们从这里进入帝国论坛。根据文献记载，当时有四个相邻的广场，分别是朱利叶斯-凯撒广场、奥古斯都广场、涅尔瓦广场和特拉扬广场。第一座是维纳斯神庙，神庙前矗立着凯撒的骑马雕像；第二座是伟大的马尔斯-奥尔托神庙，其中三根宏伟的科林斯式圆柱至今仍直立在那里；第三座是密涅瓦神庙；第四座是特拉扬圆柱，即使是中世纪的野蛮人也把它当作罗马伟大的神圣纪念碑来守护，并在任何时代都取得了胜利。两座图书馆和这位伟大帝王的骑马雕像仍在那里供人瞻仰；他的凯旋门可能仍矗立在那里。由于有多座凯旋门都是为了纪念特拉扬而建的，因此人们很怀疑是否是为了用雕塑来装饰君士坦丁的凯旋门而盗走了特拉扬广场上的这座凯旋门。阿米安（Ammian）仍然热情洋溢地谈论着这个广场的辉煌。在霍诺留到来的 48 年前，君士坦丁在波斯王子霍米斯达斯的陪同下访问了罗马。"这位历史学家报告说："这位皇帝打量了这座城市的各个部分及其周围的环境，包括七座山丘之间、山坡上和塔勒山谷中，认为他首先看到的东西超越了其他一切： 塔尔佩朱庇特神庙，像省份一样建造的浴场；用提伯尔特石砌成的圆形剧场，坚固无比，人的目光很难攀登到它的顶峰；万神殿高高耸立在空中，就像一个拱顶精美的天球； 巍峨的圆柱，拾级而上，上面雕刻着历代帝王的肖像；城庙、和平广场、庞培剧场、竞技场和其他永恒罗马的装饰品。但是，当他来到特拉扬广场时，我们相信，这座建筑在太阳底下是独一无二的，就连众神也不会否认他们的赞美之情，他停下脚步，惊讶地注视着这座巨大的工程，其伟大程度是言语无法表达的，凡人也无法比拟。他放弃了做任何类似事情的希望，他说他会也只能模仿特拉扬的马，把这位王子驮到中庭的中央。王子霍米斯达斯站在他身边，理智地说道：'皇帝陛下，如果您有能力的话，请先吩咐为这匹马建造一个这样的马厩吧；您要骑的骏马必须拥有像这匹马一样华丽的空间。当被问及对罗马的看法时，他说，他唯一不喜欢的就是知道这里的人也是凡人。因此，在皇帝惊奇地看过许多东西之后，他承认夸大一切的《法玛》无法形容罗马的辉煌；他最终决定在马克西姆斯圆形广场竖立一座方尖碑，以增加这座城市的装饰"。

伟大的哲学家、法官和演说家的雕像仍然矗立在特拉扬广场上，甚至还增加了新的圆柱；克劳迪安，甚至后来的西多尼乌斯-阿波里纳里斯，都在那里接受了荣誉雕像；甚至在七世纪初，特拉扬图书馆的大厅里仍然传诵着维吉尔的诗歌和在世诗人的贫乏诗句。

第九个区域弗拉米尼乌斯广场把我们带到了今天罗马大部分城市集中的地区。它是指从元老宫沿河到现在的波波洛广场和哈德良桥的低地平原；它还包括火星场，斯特拉波描述过火星场的辉煌，他认为火星场是如此壮丽，以至于他说罗马的其他地方只是火星场的附属品。然而，尼禄和随后几位皇帝的大火，使这一地区在建筑的华丽程度上有过之而无不及，并为这一地区带来了新的声誉。它扩展成了一座新的帝国城市，其富丽堂皇让人忘记了昔日的辉煌。Notitia 没有提到弗拉米尼乌斯广场（Circus Flaminius），它在中世纪晚期仍基本屹立不倒，只是提到了毗邻的四个马戏剧院的马厩。她提到了三个剧场：巴尔巴斯剧场（有 11 510 个座位）、马塞鲁斯剧场（其巨大的石头结构至今仍显示出这座纪念碑的规模）（有 17 580 个座位）和庞培剧场（有 22 888 个座位）。她对庞培的圆柱大厅 Hekatostylon 只字未提，但毫无疑问，这些美丽的欢乐座椅被完美地保存了下来。关于其他门廊，她提到了奥古斯都继父菲利普的门廊，但没有提到附近屋大薇的门廊。在今天的聚居区，即佩斯卡里亚的圣安杰洛（S. Angelo in Pescaria），仍然可以看到其宏伟的遗址。

离这里不远处就是米努修斯的双门廊（Minucia Vetus 和 Frumentaria），帝国晚期人们仍在这里向市民分发粮票。巴尔布斯的地下室也被提及，很可能是他剧院的一个有顶棚的后厅。如果我们在这些大厅上再加上克尼乌斯-屋大维的门廊，将步行者从弗拉米尼马戏团带到庞培剧院，那么我们眼前就会出现一个布满最华丽设施的空间，大致从今天的马泰宫一直延伸到法尔内塞宫。狄奥多西、格拉蒂安和瓦伦提尼安三位皇帝还建造了面向河流的最大门廊，并在哈德良桥前建造了一座凯旋门，这座凯旋门一直保存到中世纪晚期。

其右侧是欧罗巴门廊；正如关于屋大维厅的记载一样，Notitia 对它也只字未提；它只提到了阿尔戈努斯门廊和梅拉格门廊。

接下来是马歇斯广场（Campus Martius），它是弗拉米尼（Flaminian）和台伯利亚（Tiberinian）地区以外的低地的一小部分。由于古代的火星之地从火星祭坛（今天的奥贝托-多利亚宫附近）一直延伸到奥古斯都陵墓之外，因此它的边界是奥雷利安墙和弗拉米尼门。然而，沿河而建的城墙上筑有塔楼，一直延伸到雅尼库鲁斯桥（P. Sisto）。记事》中提到的建筑都在这块马尔斯之地上，一边是城墙，另一边是拉塔路和弗拉米尼亚路；但它并没有延伸到奥古斯都陵附近。

这里有多米蒂安的大竞技场，有 33088 个座位，是一座令人赞叹的建筑，美丽的纳沃纳广场就是从这里形成的；这里还有一个较小的马戏团 Trigarium 和音乐竞技场 Odeum。阿格里帕万神庙不应特别强调，因为这座罗马大恩人最宏伟的纪念碑，在它原来所属的巴登浴场消失很久之后，今天仍然是这座城市的主要装饰物，就像尼禄的巴登浴场一样，它就在纳沃纳不远处，亚历山大-塞维鲁曾对它进行过扩建。这两个浴场仍列在目录中。

万神殿的另一侧是密涅瓦神庙，在其原址上矗立着 S. Maria sopro Minerva；旁边是伊希斯和塞拉皮斯神庙。面对拉塔大街的是安东尼人效仿特拉扬和哈德良建造的建筑，因为那里有马尔基亚纳和马蒂迪亚的大殿或神庙、哈德良的神庙、安东尼的荣誉柱，元老院还为马库斯-奥勒留皇帝建造了一座神庙和高柱，高柱和特拉扬的神庙一起，在罗马沦陷时得以幸存。Notitia 没有提到两座著名的奥古斯都纪念碑，其中至少有一座肯定存在于五世纪及其后很长时间：日晷，其方尖碑如今矗立在西托里奥山（Monte Citorio）上；以及这位皇帝为自己和家人建造的美丽陵墓。总的来说，《记事本》并没有涉及马尔斯广场朝向奥勒良墙的最外侧，那里有许多名人的陵墓，例如阿格里帕的陵墓，位于今天的人民广场，还有多米提家族的陵墓，尼禄曾经葬在那里，位于多米提花园和卢卡兰花园的下面，一直延伸到平西乌斯。在贝利萨的时代，这座花园山上的平西亚人宫殿仍处于居住状态。

第十个区域包括帕拉丁山，皇宫称之为帕拉蒂翁宫。这座巨大的凯撒宫殿在霍诺留时代，甚至在拜占庭元首时期都是可以居住的，尽管有些地方已经破旧不堪，失去了装饰。亚历山大-塞维鲁之前的许多皇帝都在帕拉蒂翁宫进行过修建：奥古斯都和提比略修建了帕拉蒂翁宫的主要部分--奥古斯都宫和提比略宫，Notitia 还提到了它们的名字。多米蒂安继续在此基础上进行建设，塞维鲁七神大殿（Septizonium）是一座面向科利利乌斯广场和马克西姆广场的美丽大门廊，它历经沧桑，直到西斯笃五世时仍是一片废墟，在中世纪城市史中多次被提及。Notitia 》中提到它时的名称是 "七神大殿"（Septizonium Divi Severi）。关于帕拉蒂翁宫的其他著名建筑，它还提到了朱庇特-维克多神庙和奥古斯都的阿波罗神庙，帕拉蒂翁图书馆就坐落于此。它还提到了罗穆卢斯之家和神话中的卢珀卡尔。即使在帝国的晚期，帕拉丁山坡上的 S. Anastasia、S. Teodoro 和 S. Giorgio in Velabro 三座教堂仍作为传统保留着罗慕路斯城的古老圣地。 正是在这里，直到五世纪末，人们一直在庆祝纪念潘神的卢珀卡尔节，基督教不得不与异教的记忆进行最艰苦的斗争。

帕拉丁山和阿汶丁山之间的马克西姆斯马戏团及其周边地区，从这座山的尽头到维拉布伦山和雅努斯四面山，构成了第十一区。这个罗马最大的马戏团拥有 385 000 个座位，康斯坦提乌斯曾在它的脊柱上装饰了第二座方尖碑。旁边矗立着古老的太阳神和卢尼神、母神、谷神和迪斯帕特神的圣殿，Clivus Publicius 从这里一直通向阿汶丁山。最后，这一地区一直延伸到帕拉丁山下的博阿里姆广场（Forum Boarium）。

在台伯河这一侧，罗马城的尽头是下面两个地区，它们如今是罗马最荒凉的地方；它们在中世纪就已经人烟稀少，比其他城区更早。第十二个区域被称为 "公共池塘"（Piscina Publica），取自一个古老的共和国公共浴池，但已无迹可寻。安东尼浴场，即卡拉卡拉的巴登浴场，是这里唯一著名的古代建筑。这些废墟曾经是许多华丽雕像（如那不勒斯的弗洛拉、法尔内塞大力神和法尔内塞公牛）的坟墓，比其他同类废墟更能见证东方的辉煌、奢华和帝国建筑的巨大规模。

第十三区包括阿汶丁山和附近的河谷。那里仍然矗立着古老的狄安娜神庙（据说塞尔维乌斯将其建成了拉丁联邦神庙）和密涅瓦神庙，可能还有名单中没有提到的朱诺-里贾纳神庙和狄亚-博纳神庙；苏拉和德西乌斯的巴登浴场也位于此地； 河上的商行、台伯河船只的卸货点、马莫拉塔河上数量众多的大粮仓（horrea），以及与仍然繁忙的港口交通和城市食品供应有关的其他设施。

罗马的第十四个也是最后一个区域包括河外的所有地区、奥勒良在城墙上修建的雅尼库鲁斯（Janiculus）以及 11 世纪才修建城墙的梵蒂冈山。以下桥梁通往这个横跨西伯利亚的地区：

1. Sublicius 桥，罗马最古老的木制桥梁。不知何时沉没。

2. Aemilius，即今天的 Ponte Rotto，因为这座桥在 1598 年被冠以这个名字；它还被称为 Lepidi，可能来自其翻新者 M. Aemilius Lepidus，白话文为 Lapideus，还有 Palatinus；在十三世纪被称为 Ponte di S. Maria，还有 Senatorius 或 Senatorium。

3.和 4.Pons Fabricius 和 Cestius 是今天仍然存在的岛桥；前者由一个四头的 Herme de'quattro capi 命名，通向城市；后者由其革新者之一 Valentinian、Valens 和 Gratian（也是 Pons Gratiani，但今天是 S.Bartolomeo）命名，连接岛屿和特拉斯提维里。

5.Janiculensis（1475 年西斯图斯四世修复后称为 Ponte Sisto）；在 Notitia 中，这座桥被称为 Aurelius，在《殉教者行状》中被称为 Antoninus，可能是因为它是由卡拉卡拉或 M. Aurelius Antoninus 建造的。这座桥在中世纪一直被称为 Ponte Rotto，直到西克斯图斯四世（Sixtus IV）时期才改名为 Ponte Rotto。Ponte Rotto。

6 随后是 Pons Vaticanus。卡里古拉（Caligula）建造这座桥是为了通往多米蒂安花园，但这座桥（也被称为 Neronianus，后来又被称为 Triumphalis）很可能在 403 年之前就已经年久失修，因为 Notitia 对此只字未提。哈德良桥的修建肯定使它变得多余。在圣斯皮里托（S. Spirito）仍然可以看到它的遗址。

7 Pons Theodosii 和 Valentiniani，在 Ripa Romaea 也叫 Marmoreus，离 Marmorata 不远；1484 年被西斯笃四世完全摧毁。

8 哈德良建造的伊奥利亚桥取代了梵蒂冈桥。早在 VIII. 早在八世纪，这座桥就被称为圣彼得桥，因为前往梵蒂冈大教堂的人都要经过这座桥。

皇帝们用重要的花园来装饰 Transtiberim；阿格里皮娜的花园、尼禄的花园以及著名的 Domitici 花园都使 Janiculus 和梵蒂冈地区成为他们的惬意之所，因此他们经常居住在那里的别墅中。Notitia 命名了 Horti Domities，但其细节并不十分精确。通过将梵蒂冈区概括为 Vaticanum，它似乎将 Caius Circus（Gaianum）理解为 Caius Caligula 的著名马戏团，他在那里竖立了今天装饰圣彼得广场的大方尖碑。这是罗马唯一一座从未倒塌的方尖碑；它耸立在马戏团的脊柱之上，在霍诺留时代，使徒王子大教堂就已经矗立在马戏团的北侧。这个马戏团在中世纪被称为 Palatium Neronis。瑙马奇亚（Naumachia）列出了梵蒂冈地区的 Notitia，但没有列出哈德良墓，哈德良墓位于 Domitia 花园中，在五世纪初仍完好无损，后来可能被阿拉里克的西哥特人和贝利萨的希腊人掠夺。

Notitia 提到了 Janiculum，但我们不知道山上的古城堡当时的状况如何。在 Janiculus 山坡上的 Transtiberim，有大量人口在此定居，并一直保留着这一地区。Notitia 提到了磨坊、浴场、道路、田地和寺庙；Geta 的花园也在这里，可能是 Septimius Severus 的花园，一直延伸到 Septimiana 门。Notitia 中提到了这个门或其周围地区的名字。因为它原本属于奥勒良的防御工事，奥勒良的防御工事用两道长长的城墙连接着雅尼库鲁斯，城墙一直延伸到河边，所以它的名字似乎来自塞普蒂米乌斯的防御工事。

台伯河上的岛屿也一定属于第十四区。然而，Notitia 并没有笼统地提到它，也没有提到埃斯库拉庇乌斯神庙或朱庇特神庙和法努斯神庙。在霍诺留时代，那里似乎有一个强大的阿尼西亚家族的宫殿。不知出于什么原因，该岛在中世纪被称为利卡尼亚（Lycaonia）。

皇城末期的统计表最终保留了一些关于罗马的房屋、公共建筑甚至雕像数量的数字。据统计，罗马有两座元老宫、两个大型赛马场（除小型赛马场外）、两个大型食品市场（macella）、三个剧院、两个圆形剧场、四个宏伟的角斗士体操馆（ludi）、五个海战场（naumachia）、十五个喷泉宫（nymphaea）、八百五十六个公共浴场、十一个大型温泉浴场、一千三百五十二个水池和喷泉。在其他类型的公共工程中，有两根大圆柱、三十六座凯旋门、六座方尖碑、四百二十三座神庙、二十八座图书馆、十一座大广场、十座大殿、四百二十三个城区、一千七百九十七座宫殿或穹顶、四万六千六百零二座大型公寓或insulae。
